\subsection{Buffer Copy without Checking Size of Input ('Classic Buffer Overflow')}

\subsubsection{Descripción del error}

Esta vulnerabilidad ocurre cuando un programa copia un buffer de entrada a otro de salida, sin verificar que el tamaño del buffer de entrada sea menor que el tamaño del buffer de salida. 
Esto es lo que se conoce como \textbf{buffer overflow}.\\

Una condición de buffer overflow existe cuando un programa intenta poner más datos en un buffer de los que éste puede contener, o cuando intenta poner datos en un área de memoria
fuera de los límites del buffer. El más simple de los errores, y la causa más común de los buffer overflows, es el típico caso en el que un programa copia un buffer sin
restringir cuanto se está copiando efectivamente. Existen otros casos, pero la existencia de un overflow clásico sugiere fuertemente que el programador no está considerando
las más básicas reglas de seguridad. \\

Previamente se conocía esta vulnerabilidad con el nombre de \textbf{Unbounded Transfer ('Classic Buffer Overflow')}. El 14 de Octubre de 2008 se le cambió el nombre por el actual.

\subsubsection{Terminología}
Términos alternativos
\begin{itemize}
    \item \textbf{Buffer Overrun}
    \item \textbf{Unbounded Transfer}
\end{itemize}

Muchos casos que son llamados ``buffer overflows'' son susbstancialmente diferentes al overflow ``clásico'', incluyendo diferentes tipos de bugs que se basan en técnicas
de overflow, como errores de signos de enteros, integer overflows y bugs de formatos de strings. Esta terminología imprecisa puede hacer que sea difícil determinar a cual
variante se este refiriendo.

\subsubsection{Detalles técnicos del error}
\begin{tabular}[\baselineskip]{|l|p{7cm}|}
  \hline
  \textbf{Categoría} & Manejo Riesgoso de Recursos \\
  \hline
  \textbf{Plataforma} & Lenguajes de Programación \\
  \hline
  \textbf{Tiempo de Introducción} & Implementación \\
  \hline
  \textbf{Lenguaje} & C, C++, Assembly \\
  \hline
  \textbf{Probabilidad de \emph{exploit}} & Alta a Muy Alta \\
  \hline
\end{tabular}

\subsubsection{Ejemplos de código}

\noindent \textbf{Ejemplo en C}\\

El siguiente código, escrito en C, le pide al usuario que ingrese su apellido y luego intenta guardar el valor ingresado en el array \texttt{last\_name}.

\begin{lstlisting}[frame=single]
    char last_name[20];
    printf ("Enter your last name: ");
    scanf ("%s", last_name);
\end{lstlisting}

El problema con este código es que no restringe o limita el tamaño del nombre ingresado por el usuario. Si el usuario ingresa "Very\_very\_long\_last\_name", que tiene 24 carácteres de largo,
entonces ocurrirá un buffer overflow, ya que el array solo puede contener 20 carácteres en total. \\

\noindent \textbf{Ejemplo en C}\\

El siguiente ejemplo, también un fragmento de código en C, intenta crear un copia local de un buffer para hacer alguna manipulación de los datos.

\begin{lstlisting}[frame=single]
    void manipulate_string(char* string){
    char buf[24];
    strcpy(buf, string);
    ...
    }
\end{lstlisting}

Sin embargo, el programador no se asegura que el tamaño de los datos apuntados por el string entren en el buffer local y copia ciegamente los datos, con la
función potencialmente peligrosa \textit{strcpy()}. Esto puede tranquilamente resultar en una condición de \textbf{buffer overflow}
si un atacante puede influenciar los contenidos del parámetro string. \\

\noindent \textbf{Ejemplo en C}\\

El fragmento siguiente llama a la función \textit{gets()} en C, que es inherentemente insegura.

\begin{lstlisting}[frame=single]
    char buf[24];
    printf("Please enter your name and press <Enter>\n");
    gets(buf);
\end{lstlisting}

El programador intenta copiar ciegamente desde \texttt{STDIN} al buffer sin restringir
cuanto se copia. Esto permite al usuario proveer una string que sea más larga que el tamaño del buffer, resultando en una condición de overflow.\\

\noindent \textbf{Ejemplo en C++}\\

En el siguiente ejemplo, escrito en C++, un servidor acepta conexiones de un cliente y procesa su pedido. Después de aceptar la conexión, el programa obtendrá la información del cliente
usando el método \textit{gethostbyaddr()}, copiará el hostname del cliente conectado a una variable local y también lo imprimirá en un archivo de log.

\begin{lstlisting}[frame=single]
    struct hostent *clienthp;
    char hostname[MAX_LEN];

    // create server socket, bind to server address and
    // listen on socket
    ...

    // accept client connections and process requests
    int count = 0;
    for (count = 0; count < MAX_CONNECTIONS; count++) {

        int clientlen = sizeof(struct sockaddr_in);
        int clientsocket = accept(serversocket, (struct sockaddr *)&clientaddr, &clientlen);

        if (clientsocket >= 0) {
            clienthp = gethostbyaddr((char*) &clientaddr.sin_addr.s_addr, sizeof(clientaddr.sin_addr.s_addr), AF_INET);
            strcpy(hostname, clienthp->h_name);
            logOutput("Accepted client connection from host ", hostname);

            // process client request
            ...
            close(clientsocket);
        }
    }
    close(serversocket);
    ...
\end{lstlisting}

Pero el hostname del cliente conectado podría ser más largo que el tamaño allocado para la variable local. En ese caso, ocurriría un buffer overflow cuando se copie
el hostname usando el método \textit{strcpt()}.

\subsubsection{Métodos de detección}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Análisis Estático Automatizado}\\
        Esta vulnerabilidad puede detectarse muy a menudo utilizando herramientas de análisis estático automatizado. Muchas herramientas modernas usan análisis de flujo de datos
        o técnicas basadas en \textit{constraints} para minimizar el número de falsos positivos. En general, no toma en cuenta consideraciones ambientales al reportar overflows. Esto puede
        hacer que los usuarios encuentren difícil determinar cual \textit{warning} investigar primero. Por ejemplo, una herramienta podría reportar buffer overflows originados de argumentos
        de línea de comandos en un programa que no se supone que corra con \textit{setuid} u otros privilegios especiales.
        Tiene una alta efectividad. Las técnicas de detección para errores relacionados con buffer overflows están más maduras que para otras vulnerabilidades.
    \item \textbf{Análisis Dinámico Automatizado}\\
        Esta vulnerabilidad puede ser detectada usando herramientas y técnicas dinámicas que interactúan con el software usando largos tests con muchas y variadas entradas, como
        fuzz testing (\textit{fuzzing}), \textit{robustness testing}, y \textit{fault injection}. Se supone que el software puede ralentizarse, pero no debería volverse inestable,
        \textit{crashear}, o generar resultados incorrectos.
    \item \textbf{Análisis Manual}\\
        El análisis manual puede ser útil para encontrar esta vulnerabilidad, pero puede no lograr la cobertura de código deseada dentro los límites de tiempo deseados. Esto se torna
        complicado para vulnerabilidades donde se deben considerar todas las entradas.
\end{itemize}

\subsubsection{Nivel de vulnerabilidad}

Los niveles de vulnerabilidad pueden ser

\begin{itemize}
    \item \textit{resultante}, lo que significa que la vulnerabilidad está típicamente relacionada con la presencia de alguna otra vulnerabilidad.
    \item \textit{primario}, lo que significa que la vulnerabilidad existe independientemente de la existencia de otras vulnerabilidades.
\end{itemize}

\subsubsection{Consecuencias más frecuentes}

\begin{itemize}
    \item Integridad, Confidencialidad, Disponibilidad\\
        Los buffer overflows pueden ser usados para ejecutar código arbitrario, lo que generalmente está por fuera de las políticas de seguridad de cualquier programa,
     y lo cual puede resultar catastrófico. El impacto técnico es entonces, la ejecución no autorizada de código o comandos. Esto representa una falla de integridad,
    confidencialidad y disponibilidad.
    \item Disponibilidad \\
        Los buffer overflows generalmente llevan a \textit{crashes}. Otros ataques que llevan a la falta de disponibilidad son posibles incluyendo poner al programa en un loop infinito.
    El impacto técnico es variado: puede ser un Denial Of Service (DoS), crash, exit, restart, consumo de recursos (CPU). Esto representa una falla de disponibilidad.
\end{itemize}

\subsubsection{Formas de mitigar el error}

Existen múltiples maneras de prevenir este error. A continuación se presenta una lista con varias de estas opciones.

\begin{itemize}
    \item Elegir cautelosamente el lenguaje de programación. Esta estrategia debe ser tomada en la fase de análisis de requerimientos del sistema.
	Basta con elegir un lenguaje de programación que no permita este error o que facilite maneras de evitarlo.
	Por ejemplo, varios lenguajes que tienen un propio manejo de la memoria, como Java o Perl, no causan overflows.
    \item Usar librerías o frameworks.
	El uso de librerías o frameworks que no permitan o ayuden a prevenir este error también es de buena práctica.
	Un buen ejemplo es la \textit{Safe C String Library (SafeStr)}.
	Esto debe ser tenido en cuenta en la fase de arquitectura y diseño.
    \item Restricciones en la compilación.
	Una alternativa es correr o compilar el software usando prestaciones o servicios que tengan un mecanismo automático para prevenir este problema.
	Esta herramienta, usada en el momento de compilar no es una solución completa ya que no detecta todos los tipos de overflow, dejando posible las posibilidades de un ataque.
    \item Buenas prácticas y costumbres.
	Como siempre a la hora de la implementación resulta útil seguir una guía de buenas prácticas y costumbres.
	De entre ellas se pueden destacar:

        \begin{itemize}
            \item Volver a chequear (\textit{double-check}) si nuestro buffer tiene el tamaño que deseamos.

            \item Al copiar buffers tener en cuenta que el buffer al que se copia sea por lo menos tan grande como el original.

            \item Al estar en un ciclo, chequear que los límites del buffer estén siendo respetados, sin escribir en áreas no permitidas.

            \item Si es necesario, truncar strings a longitudes razonables.
        \end{itemize}

    \item Validar las entradas.
	Considerar que toda entrada ajena es maliciosa es una solución al problema, haciendo que solamente sean aceptables las entradas que estrictamente cumplan ciertas especificaciones.
	Es necesario considerar en este caso todas las propiedades potencialmente relevantes, incluyendo tamaño y tipo de la entrada, entre otras.
	Si bien las \textit{listas negras} pueden ser útiles para detectar potenciales ataques, no son del todo confiables, permitiendo en ciertos casos que alguna entrada mal formada o maliciosa
	pase los requerimientos.
    \item Chequeos desde el lado del servidor. Por cada chequeo de seguridad que se haga desde el lado del cliente, es una buena práctica volver a chequearlo desde el lado del servidor para
	evitar problemas.
    \item Reforzar el entorno. Usar alguna característica como \textit{Address Space Layout Randomization (ASLR)} ayuda a prevenir el problema.
	Otra forma de reforzar el entorno implica usar una computadora y un sistema operativo que ofrescan capacidades como \textit{Data Execution Protection (NX)}.
	Estas herramientas tampoco son una solución completa ya que no solucionan todos los posibles ataques.
    \item Usar funciones que incluyan parámetros de longitud. Una buena práctica es sustituir aquellas funciones sin límites de longitud, por otras que sí lo reciban por parámetro.

    \item Reducir los permisos o crear entornos reducidos. Al operar con los permisos correctos se puede lograr minimizar un ataque efectivo. Un efecto similar se obtiene al crear un
	entorno de operación con límites estrictos.
\end{itemize}

\subsubsection{Ejemplos observados}

\begin{tabular}[\baselineskip]{|p{1.75cm}|p{3.5cm}|p{8cm}|}
  \hline
  \textbf{Referencia} & Programa/Aplicación & Resumen de la vulnerabilidad \\
  \hline
  \textbf{CVE-2000- 1094} & AOL Instant Messenger(prev 4.3.2229) & Buffer Overflow por usar comando con argumento largo. \\
  \hline
  \textbf{CVE-1999- 0046} & rlogin & Buffer Overflow por usar una variable de entorno larga. \\
  \hline
  \textbf{CVE-2002- 1337} & Sendmail(5.79 a 8.12.7) & Buffer Overflow por mal parseo de comentarios. \\
  \hline
  \textbf{CVE-2003- 0595} & WiTango Application Server and Tango 2000 & Buffer Overflow, por reemplazo de un valor de una cookie por una string extramadamente larga.\\
  \hline
  \textbf{CVE-2001- 0191} & gnuserv (XEmacs) & Buffer Overflow, por reemplazo de un valor de una cookie por una string extramadamente larga. \\
  \hline
\end{tabular}
